\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Nombres entiers et décimaux -- Leçon}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Pierre Mendès France}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\usepackage{colortbl}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\definecolor{bordeaux}{RGB}{128,0,32}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\thesubsection\alph{subsubsection}.}

% Nombres entiers et décimaux
% ===========================
%
% Objectifs
% ---------
%
% 1. Je comprends et j'utilise les différentes écritures d'un nombre entier et
%     décimal
% 2. Je repère, compare, classe et encadre des nombres décimaux
%
% Contenus
% --------
% 
% **Les nombres entiers :**
%
% [x] Nom des chiffres : 1, 2, 3, 4, ...
% [x] Organisation des grands nombres (tableau de Iaconelli, groupes de 3)
% [ ] Repérer les nombres sur un axe gradué
% [ ] Comparer et ranger des nombres entiers
%
% **Les nombres décimaux**
%
% [x] Écriture des nombres décimaux (partie entière, partie décimale)
%
%
% Attendus fin d'année 6e
% -----------------------
%
% Voir le doc. de Patrick, qui est très bien. (TODO: le transcrire ici...)


\title{Leçon 1 : Nombres entiers et nombres décimaux}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

\section{Écrire les nombres}
\subsection{Les nombres entiers}
\subsubsection{Les noms des chiffres}

\begin{defi}{Chiffre}
  $0$, $1$, $2$, $3$, $4$, $5$, $6$, $7$, $8$ et $9$ sont les dix
  \textbf{chiffres} permettant d'écrire tous les nombres entiers.
\end{defi}

\begin{exemple}
 Le nombre $42$ est composé du chiffre $4$ et du chiffre $2$. 
\end{exemple}

\begin{exemple}
  Le nombre $6$ est composé d'un seul chiffre : $6$.
\end{exemple}

\subsubsection{Les grands nombres}

\begin{notation}
  Pour pouvoir lire les grands nombres entiers plus facilement, on regroupe les
  chiffres par tranche de trois, en partant de la droite.
\end{notation}

\begin{exemple}
  Le nombre $8174770162$ s'écrira donc $8\;174\;770\;162$. On peut aussi le
  décomposer
  \begin{align*}
  8174770162 &= 8000000000+100000000+70000000+4000000+700000+70000+100+60+2 \\
  &=
  8\times1000000000+1\times100000000+7\times10000000+4\times1000000+7\times100000
  \\
  &+ 7\times10000+1\times100+6\times10+2\times1
  \end{align*}
  Et on peut l'écrire en toutes lettres :
  \textcursive{huit-milliard-cent-soixante-quatorze-millions-sept-cent-soixante-dix-sept-mille-cent-soixante-deux}.\\
  Pour identifier plus facilement à quel nombre correspond chacun des chiffres,
  on peut utiliser le tableau ci-dessous.\\
		\begin{center}
			\begin{Large}
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor{lightgray}milliards} &
					\multicolumn{3}{c|}{\cellcolor{lightgray}millions} & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor{lightgray}milliers} & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor{lightgray}unités}  \\ \hline
					\cellcolor{myred!10}c & \cellcolor{myblue!10}d & \cellcolor{mygreen!10}u & \cellcolor{myred!10}c & \cellcolor{myblue!10}d & \cellcolor{mygreen!10}u & \cellcolor{myred!10}c & \cellcolor{myblue!10}d & \cellcolor{mygreen!10}u & \cellcolor{myred!10}c & \cellcolor{myblue!10}d & \cellcolor{mygreen!10}u \\
					\hline
					~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~\rule{0pt}{0.75cm} \\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{Large}
		\end{center}
\end{exemple}

\subsection{Les nombres décimaux}
\subsubsection{Vocabulaire}

\begin{defi}{Nombre décimal}
  Un \textbf{nombre décimal} est un nombre qui s'écrit comme la somme d'une
  \textbf{partie entière} et d'une \textbf{partie décimale}.
\end{defi}

\begin{defi}{Dixième, centième, millième, dix-millième, \emph{etc.}}
  Après la virgule, on trouve le chiffre des \textbf{dixièmes}, puis celui des
  \textbf{centièmes}, puis celui des \textbf{millièmes}, puis celui des
  \textbf{dix-millièmes}, \emph{etc.}, comme on peut le voir sur le tableau
  ci-dessous.
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor{lightgray}milliards} &
		\multicolumn{3}{c|}{\cellcolor{lightgray}millions} & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor{lightgray}milliers} & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor{lightgray}unités} & \multicolumn{5}{c|}{\cellcolor{lightgray}partie décimale}  \\ \hline
		\cellcolor{myred!30}c & \cellcolor{myblue!30}d & \cellcolor{mygreen!30}u
        & \cellcolor{myred!30}c & \cellcolor{myblue!30}d &
        \cellcolor{mygreen!30}u & \cellcolor{myred!30}c & \cellcolor{myblue!30}d
        & \cellcolor{mygreen!30}u & \cellcolor{myred!30}c &
        \cellcolor{myblue!30}d & \cellcolor{mygreen!30}u &
        \cellcolor{myred!10}dixième & \cellcolor{myblue!10}centième &
        \cellcolor{mygreen!10}millième & \cellcolor{orange!10}dix-millième &
        \cellcolor{yellow!10}$\cdots$ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{defi}

\begin{exemple}
  Dans $12,345$, le chiffre $3$ est le chiffre des dixièmes. Le chiffre $5$ est
  le chiffre des millièmes.
\end{exemple}

\begin{prop}
  Il faut 
  \begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item dix centièmes pour passer à un dixième ;
    \item dix dixièmes pour passer à une unité ;
    \item dix unités pour passer à une dizaine ;
    \item dix dizaines pour passer à une centaine ;
    \item dix centaines pour passer à un millier ;
    \item \emph{etc.}.
  \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{prop}

\subsubsection{Différentes écritures}

\begin{prop}
  Un \textbf{nombre décimal} peut s'écrire sous la forme d'une
  fraction décimale, c'est-à-dire une fraction de dénominateur égal à $1$, $10$,
  $100$, $1\,000$, \emph{etc.}.
\end{prop}

\begin{exemple}
  On a ainsi les égalités suivantes.
  \begin{align*}
    259,12 &= \frac{25912}{100} &
    123,976 &= \frac{123976}{1000} &
    0,0001 &= \frac{1}{10000} &
    27 &= \frac{27}{1}
  \end{align*}
\end{exemple}

\section{Comparer les nombres}

\subsection{Comparaison et classement des nombres décimaux}

\begin{defi}{Comparaison}
  \textbf{Comparer} deux nombres, c'est dire s'ils sont égaux ou si l'un est
  plus petit ou plus grand que l'autre.
\end{defi}

\begin{notation}
  L'inégalité $2,7\leq15,03$ se lit « $2,7$ est inférieur à $15,03$ », ou encore
  « $2,7$ est plus petit que $15,03$ ».
\end{notation}

\begin{notation}
  L'inégalité $3,1\geq3,08$ se lit « $3,1$ est supérieur à $15,03$ », ou encore
  « $2,7$ est plus petit que $15,03$ ».
\end{notation}

\begin{defi}{Ordre croissant et décroissant}
  Ranger des nombres dans \textbf{l'ordre croissant}, c'est les ranger du plus
  petit au plus grand.
  Ranger des nombres dans \textbf{l'ordre décroissant}, c'est les ranger du plus
  grand au plus petit.
\end{defi}

\begin{exemple}
  Les nombres suivants sont rangés dans l'ordre croissant :
  \[
    0,7 \leq 0,89 \leq 2,78 \leq 25,2 \leq 54,1.
  \]
  Tandis que ceux-ci sont rangés dans l'ordre décroissant :
  \[
    124,8 \geq 89 \geq 32,7 \geq 11,4 \geq 7,77.
  \]
\end{exemple}

\subsection{Repère sur une demi-droite graduée}

\begin{defi}{Abscisse}
  Chaque point d'une demi-droite graduée peut être repéré par un nombre qui
  s'appelle \textbf{l'abscisse} de ce point.
\end{defi}

\begin{notation}
Sur la demi-droite graduée ci-dessous, le point $O$ a pour abscisse $0$, on dit
que $O$ est \textbf{l'origine} de la demi-droite. Le point $A$ a pour abscisse
$2$ : on écrit $A(2)$. Le point $B$ a pour abscisse $3,5$ : on écrit $B(3,5)$.
Le point $C$ a pour abscisse $2,7$ : on écrit $C(2,7)$.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[x=2cm]
    \draw[-latex] (0,0) -- (5.5,0);
    \foreach \x in {0,...,54} \draw (.1*\x,-.1) -- (.1*\x,.1);
    \foreach \x in {0,...,5} \draw (\x,-.2)node[below]{\x} -- (\x,.2);

    \draw[red, very thick] (0,-.2) -- (0, .2) node[above]{$O$};
    \draw[red, very thick] (2,-.2) -- (2, .2) node[above]{$A$};
    \draw[red, very thick] (2.7,-.1) -- (2.7, .1) node[above]{$C$};
    \draw[red, very thick] (3.5,-.1) -- (3.5, .1) node[above]{$B$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{notation}

\subsection{Encadrement}

\begin{defi}{Encadrer}
  \textbf{Encadrer} un nombre, c'est trouver un nombre plus petit et un nombre
  plus grand que ce nombre.
\end{defi}

\begin{exemple}
  Voici plusieurs encadrements du nombre $26,748$.\\
  \begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|c|}
    \hline
    À la dizaine près & À l'unité près & Au dixième près & Au centième près \\
    \hline
    $20\leq26,748\leq30$ & $26\leq26,748\leq27$ & $26,7\leq26,748\leq26,8$ &
    $26,74\leq26,748\leq26,75$ \\
    \hline
  \end{tabularx}
  \end{center}
\end{exemple}

\begin{defi}{Intercaler}
  \textbf{Intercaler} un nombre entre deux autres, c'est trouver un nombre
  compris entre ces deux nombres.
\end{defi}

\begin{exemple}
  Entre $2,4$ et $2,7$, on peut intercaler $2,5$ ou $2,6$, mais aussi $2,41$ ou
  $2,518$.
\end{exemple}

\begin{prop}
  On peut toujours intercaler un nombre entre deux nombres décimaux. Il existe
  une infinité de possibilités.
\end{prop}

\end{document}
